粵「騰籠換鳥」 升級高端產業 佘繼標：港商遭兔死狗烹

港商佘繼標（右）及其弟佘繼泉（左），都是在改革開放以後到中國設廠營商，經歷過八九十年代廣東省和各市政府領導對他們迎如上賓，也走過千禧年後領導們的「前恭後倨」，至2008年後廣東省長黃華華宣布「騰籠換鳥」，他感到港商已「完成歷史任務」，兔死狗烹。（曾憲宗攝）

【明報專訊】改革開放之初，港商在內地投資佔總外商投資額八成以上，廣東每有港商到來，地方政府必派員接送，開路接風，唯恐招待不周。至2008年金融海嘯，港商訂單大減，廣東省宣布「騰籠換鳥」，「換走的是港商，來的，九成是內地企業」，1979年開始北上謀生的佘繼標形容︰「港人完成歷史性任務，兔死狗烹。」

請低薪工人 「打到日台韓死死吓」

1979年，佘繼標仍是打工仔，奉命替香港「摩打」生產商到順德設廠，就是所謂的「三來一補」（見另稿）。「當時上去搏命，好驚的，民工有時會打劫，又成日遇到『擔挑黨』，又多交通意外，在羅湖搭火車，和豬一齊坐。」已有中國設廠經驗的佘繼標後來與老闆不和，1983年自行創業，做老闆後，出入待遇也有改善，「當時的官、書記在碼頭等你，出入有警車開路」。

1980年代初，廣東省工人一個月工資僅數十至100元人民幣。「很多香港工業人都進去，用廉價勞工，節省了成本，打到日本、台灣、韓國企業死死吓。」佘繼標形容內地員工「好聽話，沒文化，農忙時，他們真要返屋企割禾的」，也是憑着廉價勞工，其創辦的「香港新生電機科技集團」最高產量一度榮登全球首位，更在美國上市。

法規改善 執法先向港商下手

港商好景不常，90年代以後，深圳工人平均月薪由1989年約300元人民幣升至1999年約1700元，10年間翻幾倍（見表），至2000年後，中國經濟開始轉型，加上各省市自行發展，廣東現民工荒，「外省勞工不來，江西、湖南有工作，不需要來，教育水平亦高了，沒人願意做基層勞工」；省、市政府又愈加重視環保、勞動法法規，「修街燈也要港商出錢，但你是外商身分，他執法，向你先下手，國內企業則『容後處理』」。

港商不思進取 因港人自負

佘繼標說，最能反映現象的是市領導招待的「荔枝宴」，「由剛開始九成港商（獲邀），慢慢變九成內地企業」，再直白一點，就由時任廣東省長黃華華提出「騰籠換鳥」，要換來高新科技企業，佘繼標說︰「換走的是港商，來的，九成是內地企業。」

被問到港商為何當年不思進取，佘繼標以「港人自負」解說︰「我們知道大陸人進步，但心想︰我們自己都會進步的，他們進一步，我們進五步，所謂『殘餘的優越感』，到今天，最好放下了。」

走狗烹
好正常

成8000蚊 駛咩要搵你

自願做狗，邊個可憐

條友10年前成日代表中小企發言又選過立法會

成皮港紙, 1060 euro, 貴過(東)歐洲

蔡潤標
李政欽
張宇

被問到港商為何當年不思進取，佘繼標以「港人自負」解說︰「我們知道大陸人進步，但心想︰我們自己都會進步的，他們進一步，我們進五步，所謂『殘餘的優越感』，到今天，最好放下了。」

呢樣真

班廠佬有撚進步過咩

班垃圾自己不思進取就鬧其他人唔肯進步

同埋而家香港完全受制於中共
都唔到你進唔進步

大陸有咩 “高端” 產業？
假偽劣冒，国之四維。
有咩係 “高端” ？

高端你老母。D蝗蟲垃圾中文真係好撚垃圾。

97前，高級
97後，高端

高端？我高你老母

當年用廉價勞工搶贏市場, 自己果套work就不思進取,好多港商當年都係咁所以破產

香港既作用係白手套和間諜
唔係進步

所以美國來了就要帶路

保費又重
稅又高
雜費又多

香港無工業淨係炒股炒樓,自然無人入行無人才,畀人淘汰

任何進步嘢只要唔係支那出產引入香港一律視為非法.

uber
電競基地
全部拉人封鋪

兔死狗烹鳥驚弓藏
不過深圳人工有去到8000咁高咩
有既話點解仲咁多新移民落香港搵食
直接喺深圳做咪仲好
租又便

未見過香港廠佬敢做高科技開發
永遠都係做埋low tech low 野
加工 成衣 裝砌 轉運 之類
日日都係諗住做下游工業
從來冇諗過做世界第一 或者亞洲第一
賺埋d 錢買舖買樓 炒下炒下就算

睇中國人行為好過睇飛機文

支那梗係高端啦
用國家機器資源百抄加間諜內容再頂爛市賣出去滲透
依家美國點名叫你改都唔撚改
搞到全世界都要禁你啲嘢先識打飛機文
等支爆你啲貨出唔到仲未死先出嚟講嘢啦
唔好分心打飛機文啦

無左班廉價勞工就收皮，咁講乜野進步，呢門生意本身就 fail

Average 香港有成3800美金
不過中位數得18000港紙

而家深圳多工程師，大陸科技中心
拉到8000唔出奇